\documentclass[11pt, cjk, a4paper]{article}
\usepackage{cite}
\usepackage{mydef_w}
\usepackage{url}
\usepackage{graphicx}
\title{将来の大学における情報システムの\\管理・運用に関する所見}
\author{青谷知幸}
\begin{document}
\maketitle{}

\begin{figure}[b]
  \centering
  \includegraphics[width=.8\textwidth]{systemfig.pdf}
  \caption{仮想化システム}
  \label{fig:system}
\end{figure}

大学における情報システムへの要求は，時代に合わせて変化している．1990年
代と2000年代において，情報システムとはインターネットであった．メールと
ウェブページのホスティングが重要であり，メールサーバやウェブサーバ，そ
れを動かす計算機システムの管理・運用があらゆる大学で行われていた．

将来，情報システムの管理・運用とはハードウェアの管理と運用からいよいよ
離れ，ソフトウェアの管理と運用へと移行することになるはずだ．現在，メー
ルサーバやウェブサーバ，そしてそのための計算機の管理・運用を大学で行う
必要は薄れている．例えばメールサービスのためにはGmailを導入することが考
えられる．実際，このようにしている大学や企業がある．またサーバプログラ
ムの管理・運用は外部にまかせないとしても，計算機そのものについてはクラ
ウドサービスを利用することで，計算機自体の管理が省力化できる時代である．
したがって管理と運用の観点から大学に残るハードウェアは，最終的には，ケー
ブルやスイッチといったネットワークを構成するための機器と，人間と情報シ
ステムとをつなぐ最小限のヒューマンマシンインターフェースのみになるだろ
う．例えばビデオ会議システムを，PCやスマートフォンからウェブシステムを
通して操作するという具合である．専用のコントローラーや制御卓のようなも
のはなくなるはずだ．

ソフトウェアが増すということは，セキュリティ対策の重要性が増すというこ
とである．ソフトウェアにはセキュリティの穴があることが当たり前で，この
穴を塞ぐための更新を頻繁に行う必要がある．モノのネットワーク(IoT)におい
ても指摘されていることだが，ソフトウェアの迅速な更新がこれまで以上に要
求される．

ソフトウェアの更新を迅速かつ安全に行うために，仮想化がますます重要にな
ると考えている．セキュリティのためのソフトウェアの更新が，これまでに動
いていた情報システムを止めてしまうということがしばしば起こる．更新の前
後で互換性が失われてしまったり，複数のソフトウェアにおける更新が衝突し
てしまうためだ．これを回避するためには，更新のためのテスト環境を用意す
ることと，情報システムが提供するそれぞれの機能の依存性を疎にすることが
効果的であり，仮想化(Figure~\ref{fig:system})はこれらのためにとても有効
である．実際，現在私が所属している東京工業大学情報理工学院数理・計算科
学系における情報システムでは，Linuxカーネル仮想化基盤(KVM)を利用してメー
ルサーバとWebサーバを別々に管理している．この方法では，メールサーバの更
新のために必要なシステムライブラリと，Webサーバの更新のために必要なシス
テムライブラリが万が一衝突していても問題がない．また仮想機械のバックアッ
プを使うことで，更新の前後で情報システムに問題が発生しないことを検査す
ることができる．直感的にはサービスの数だけ仮想機械と環境を管理すること
になり，手間が増える欠点もある．しかし，情報システムが乗っ取られたり，
情報を漏洩させてしまったり，情報システムが止まってしまう危険を避けられ
る利点のほうが大きいはずだ．

% 情報システムに対する期待と要求は現在，人工知能(AI)，モノのネットワー
% ク(IoT)，そして仮想現実(VR)の３点に特に集まっている．これらは情報科学分
% 野における研究課題であるばかりでなく，未来の人間社会における基盤技術で
% あり，多用な分野で利用される．大学における教育・研究のなかでこれらの技
% 術を簡単に，また日常的に使えるようにすることが，将来の大学における情報
% システムには重要だと考えている．

%
%% 特に２つの点が重要であると考えている．１つ目はIoTシステムの管理・運用で
%% ある．様々なモノが情報システムに接続される時代において，ビデオ会議シス
%% テムやドアの認証システムが個人情報を貯め込んだデータベースシステムに繋
%% がることが予想される．モノの種類やモノの繋がり方は情報システムを管理・
%% 運用する組織ごとに異なるため，メールやウェブページのホスティングとは違
%% い，外部のサービスに頼ることは難しいだろう．従って大学において管理・運
%% 用することになる．
%
%% 入口と出口が多いこのような情報システムは攻撃を受ける機会が格段に増える
%% ため，これまで以上にセキュリティが重要となり，脆弱性への迅速な対処が求
%% められる．同時に，情報システムは可能な限り利用可能なサービスを維持する
%% ことが望ましい．脆弱性の克服のための更新はしばしば，それまでに稼働して
%% いたサービスの停止を迫る．脆弱性の克服は最優先課題であるため，衝突する
%% サービスの停止は避けられない．だが，サービスの公開範囲を限定したり，情
%% 報システムを論理的に分離することで，サービスの完全な停止を避けることは
%% 可能である．
%
%% 安全で持続的なIoTサービスの提供のため
%% に，VMWare\footnote{\url{https://www.vmware.com/}}やLinux
%% containers\footnote{\url{https://linuxcontainers.org/}}，docker\footnote{\url{https://www.docker.com/}}%
%% などの仮想化技術が有効であると考えている．更新テスト環境と，論理的に繋
%% がりのない複数の情報システムを，仮想化と文脈によって管理・運用すること
%% で，安全で持続的なサービス提供が達成される．
%

% 特にAI，IoT，そしてVRに関する教育と研究のための実験場と利用技術の提供は
% 最重要であると考えている．これらの技術を利用するためには，センサーなど
% の機器とそれを接続した安全な計算機システムに加えて，プログラミング能力
% が必要不可欠である．例えばAI技術を利用するためには，多層のニューラルネッ
% トワークの設計と，信頼性のある大きなデータ，そし
% てTensorflow\footnote{\url{https://www.tensorflow.org/}}やChainer\footnote{\url{https://chainer.org/}}，PyTorch\footnote{\url{https://pytorch.org/}}などの深層学習ライブラリを利用してAIプログラムを組むプログラミングが必要となる．IoTではIoTのためのプラットフォームと，そのプラットフォームで用意されている開発ライブラリを利用したプログラミングが必要である．VRではヘッドマウントディスプレイをはじめとする機器と，Unity3D\footnote{\url{https://unity3d.com}}などのライブラリを使ったプログラミングが必要だ．

% \bibliographystyle{plain}
% \bibliography{mylib}

\end{document}
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
